【有片慎入】日三文魚刺身有寄生蟲 11條異尖線蟲鑽穿女子胃壁

港人喜愛食三文魚生，日本一名女子吃三文魚生兩小時後，出現嚴重胸腹疼痛、惡心及嘔吐的病徵；醫生用內窺鏡從她體內不同部位，鉗出11條仍在蠕動的寄生蟲「異尖線蟲」幼蟲，部份幼蟲鑽穿了器官的黏膜。本港微生物學家指出，食魚生有感染寄生蟲風險，最安全是煮熟三文魚進食。

新一期《新英倫醫學雜誌》（The New England Journal of Medicine）刊登一篇文章，兩名來自日本惠壽綜合醫院的專家發表的一宗個案，指出一名日本36歲健康良好的女子，持續兩天出現嚴重胸腹疼痛、惡心及嘔吐的病徵，到該醫院接受檢查。醫生按她腹部，發現柔軟度適中，也沒出現反彈痛楚，心酵素測試結果正常，心電圖及胸口X光檢查結果也正常。
多處器官黏膜被穿過
女病人稱她胸痛前兩小時吃過三文魚生，電腦掃描顯示她的胃壁出現擴散式增厚；經胃鏡檢查發現她的食道與胃的連接處、胃底、胃竇、身體上方及中部，有多條異尖線蟲（Anisakias）幼蟲，並有幼蟲在多處穿過器官黏膜。醫生用內窺鏡共鉗出11條幼蟲，病人的病徵之後消失。
專家發表文章時附上鉗出幼蟲的片段，可見白色的異尖線蟲幼蟲穿透了器官壁；當醫生用鉗出幼蟲時，幼蟲仍在蠕動。日本專家指出，異尖線蟲是一種寄生蟲，人類主要透過進食未經煮熟或生吃海產而感染。
港大感染及傳染病中心總監何栢良表示，食魚生有可能感染寄生蟲，感染異尖線蟲可於數小時至24小時內病發，出現肚痛、肚屙、嘔吐、抽筋及劇烈腹痛，嚴重可引致過敏性休克。一般病人當食物中毒求診，未必接受腸胃鏡檢查，不會知感染異尖線蟲。該幼蟲進入人體內數小時後死亡，但病人不適可持續數天至數周。以往曾有文獻指有病人被該幼蟲穿腸進入腹腔，但甚少可能引致死亡。
何表示，要預防感染異尖線蟲等寄生蟲，最安全是不吃魚生，尤其是兒童、孕婦、長者及正進食抗生素的病人。健康成年人若要進食魚生，應於專門店或批發商購買原產地包裝的魚生，減低再包裝及經多重人手而污染的風險；於食肆進食魚生要留意來源。飼養的三文魚若風險管理好，如挪威官方指飼養的三文魚的飼料經處理，不會有異尖線蟲。

片呢